﻿\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage[table]{xcolor}
\setlength{\arrayrulewidth}{0.5mm}
\setlength{\tabcolsep}{18pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\usepackage{url}
\bibliographystyle{alpha} %format des citations
\usepackage{longtable}
\begin{document}


\pagestyle{plain}

\begin{minipage}{.6\textwidth}%
\noindent Département sciences et Technologies \\
UF informatique, Master   \\
\underline{Université de Bordeaux}\\
Le 08/03/2022
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
\begin{flushright}\includegraphics[width=4cm]{logo.jpg}\\
\end{flushright}
\end{minipage}\\
\begin{center}
\vfill
\textbf{\large Analyse des besoins \\ d'un générateur de ville procédurale }
\newline
\newline
NASH Déborah, DÍAZ RECHE Julio, NEUVILLE Chloé, BERASATEGUY Tanguy, CHOUCHANE Hichem, DOUCET Maxence
\vfill
\end{center}
\newpage
\tableofcontents
\newpage






\section{Objectifs généraux}

Le contexte du projet se tourne vers les jeux de rôles médiévaux, fantastiques du type donjons et dragons.
Le but est de créer un logiciel pour aider un maître du jeu à créer son histoire en s'appuyant sur une carte générée aléatoirement en fonction des besoins de l'histoire.
Il devra générer des villes de taille choisie, sous forme plane (en deux dimensions), c'est à dire de générer des plans aléatoires en utilisant potentiellement des algorithmes de L\_Systeme.


%, la taille de l'affichage pour pouvoir voir les bâtiments. Il y aura donc un niveau de détail assez élevé pour les bâtiments. Les textures devront elles aussi être adapté à ce contexte, et être esthétiquement en accord avec le thème. 




\section{Analyse de l’existant}
\label{TownGeneratorWeb}
Pour nous aiguiller dans notre projet, nous avons recherché ce qui a déjà été fait.
En terme de génération de ville pur pour du Jeu De Rôle (JDR). Trois sites internet ont attiré notre attention:
\begin{enumerate}
    \item \cite{DonjonBinSh}: Un générateur très limité en terme d'options mais qui ajoute un background à la ville générée.\\
    Ce site ne répond pas assez à nos besoins.
    \item \cite{Kassoon}: Un générateur qui pourrait être plus complet par rapport à notre projet que le précédent, cependant il faut un accès prémium pour avoir accès aux options intéressantes.
    \item \cite{Watabou}: Le plus complet des générateurs cités. On peut s'y perdre pendant un long moment en jouant avec les différentes options. Changement des styles de bâtiments, coloration des quartiers... Le projet est Open Source et mérite un coup d'œil plus approfondi.
\end{enumerate}
\subsection{Utilisation de L\_Systeme}
Le L\_Systeme est utilisé pour générer des structures arborescentes dans de nombreux domaines tel que la santé pour, par exemple, générer des schémas de ramification artérielle \cite{zamir2001arterial}.
\subsection{Génération de Ville 3D}
La technologie de génération procédurale de ville existe depuis longtemps.
Dans les jeux vidéo, elle est très présente. L'un des meilleurs exemples se trouve être la génération des villages de personnages non-joueurs dans Minecraft. Chaque village y est unique, a une taille aléatoire et a des bâtiments (des maisons, des forges, des églises...) uniques mais disposés à des positions aléatoires dans le village.\\
Il existe d'autres technologies\cite{greuter2003real} qui génèrent des villes contenant des bâtiments géométriquement variés. Les bâtiments sont générés selon des paramètres de génération créés par un générateur de nombres "aléatoires", par extrusion.  


\subsection{Génération de Ville 2D}

\subsubsection{Modélisation procédurale interactive de rues \cite{Chen}}
Il s'agit d'un framework permettant de générer une carte de ville à partir de rien mais également à partir de cartes topographiques et de modifier des cartes existantes. En effet, à l'aide d'un champ de tenseur sous-jacent et en éditant le graphique représentant le réseau de la ville, le framework permet d'adapter le réseau aux besoins de l'utilisateur. \\
Un aspect important des réseau de villes est l'existence de deux direction causées par le besoin d'utiliser efficacement l'espace. Or les champs tensoriels donnent lieu à deux ensembles d'hyperstreamlines\footnote{L'hyperstreamline décrit des courbes tangentes à un champ de vecteurs propres partout le long de leurs trajectoires. Une hyperstreamline est majeure ou mineure selon le type de champ de vecteurs propres sous-jacent.} : l'un suit le champ de vecteurs propres majeur, et l'autre le champ de vecteurs propres mineur. Ces observations ont inspiré des techniques de conception où des champs de tenseurs interactifs sont utilisés pour guider la génération du réseau.
L'utilisateur peut éditer de manière interactive un réseau, soit en modifiant le champ tenseur sous-jacent, soit en changeant le graphique représentant le réseau de la ville.
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{Modélisation procédurale interactive de rues.png}
\captionof{figure}{Un exemple de séquence d'étapes de modélisation tiré de l'article \cite{Chen}}
\label{fig1}
\end{center}
Tout d'abord, l'utilisateur charge une carte topographique de l'eau (1) et place des éléments de conception de champ de tenseur (2) qui donnent naissance à un réseau de rues important (3). Ensuite, l'utilisateur affine le tracé initial de la route principale en plaçant un nouvel élément de conception de champ tenseur induisant une structure radiale dans le champ tenseur (4) ainsi que le graphe de rues (5). À l'aide de l'algorithme de segmentation, l'utilisateur effectue des modifications supplémentaires du champ tenseur local (6) et génère un réseau mineur (7). L'utilisateur utilise un champ de bruit de rotation pour créer des structures irrégulières près du sommet (8) et produit le résultat final (9).






\newpage
\section{Description des besoins}
La génération devra répondre à plusieurs critères essentiels:
\begin{enumerate}
    \item Réalisme: Est-ce que la génération ressemble à une vraie ville ?
    \item Échelle: Est-ce que la ville générée est à l'échelle ? Voir le nombre de routes, de voisins et de bâtiments générés.
    \item Variation: Est-ce que la génération peut recréer les variations de vraies routes ou est-elle homogène ?
    \item Données: Quelles sont les données minimales pour générer une bonne sortie / la meilleure sortie ?
    \item Efficacité: Combien de temps prend l'algorithme pour générer des exemples ?
    \item Contrôle: Est-ce que l'utilisateur peut contrôler la génération ? A-t-il des options et sont elles faciles d'utiliser ?
    \item Temps réel: Est-ce que la géométrie de la ville/des bâtiments est générée en temps réel ? Peut-elle être optimisée ?
\end{enumerate}

\begin{longtable}{ | p{0.8\linewidth} | p{0.2\linewidth} |  }
\caption{Liste des besoins par ordre de priorité}
\\
\hline
    \textbf{Besoins} & \textbf{Niveau de priorité}\\
\hline
    Affichage de route ou chemin (canvas 300x300)& Haut\\
\hline
    Affichage d'une ville sans routes, un ensemble de bâtiment, un ensemble de carrés espacés les uns des autres & Haut\\
\hline
    Génération aléatoire d'un fichier (.txt?) représentant une ville
    Une ville étant un ensemble de bâtiment & Haut\\
\hline
    Affichage d'une petite ville aléatoirement  
    Une ville de trois bâtiments & Moyen\\
\hline
    Affichage d'un bâtiment, c'est à dire affichage d'un carré & Moyen\\
\hline
    Définitions des tailles de ville (niveau 1,2,3...?)
    Ces niveaux pouvant être choisis en fonction de la génération & Moyen\\
\hline
    Petite (200/200 pixels)/Grande(300/300px)/Moyenne(?/?px) & Moyen\\
\hline
    Couleurs différentes pour différencier les types de bâtiment & Bas\\
\hline
    Organisation de la génération des villes par quartiers (ex: quartiers pauvre/riche, selon l'appartenance au culte d'un dieu). & Bas\\
\hline
    Personnalisation de l'homogénéité des quartiers, selon plusieurs niveaux :
    \begin{enumerate}
        \item niveau 1 quartiers complètement séparés.
        \item niveau 2 frontière légère.
        \item niveau 3 quartiers mélangés.
    \end{enumerate}
    & Bas\\
\hline
    Personnalisations des points d'intérêts par type (ex: si la ville contient une fontaine et/ou une église) et leurs quantités. & Bas\\
\hline
    Pré-définition de type de bâtiment :
    taverne/lieu de culte/habitation/Château/Donjon/grotte/point de vente/place & Bas\\
\hline
    Possibilité de changement d'échelle (Zoom) & Très bas\\
\hline
    Textures adaptées au Médiéval/Fantastique & Très bas\\
\hline
    L'application pourra proposer plusieurs formes prédéfinies de génération (avec des grammaires différentes) & Très bas\\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Besoins fonctionnels}
\begin{enumerate}
    \item Pré-définition de type de bâtiment : 
         On veut que l'utilisateur puisse indiquer des type de bâtiments et leurs nombres qui seront ensuite placé lors de la génération à différents endroits de la ville.
    \item  La ville générée sera enregistrée dans un fichier et pourra être récupérée et réutilisée.
       l'exportation pour l'utilisateur sera dans un format image (ex: png, pdf).
    \item Définitions des tailles de villes :
        Les villes pourront être générées dans plusieurs tailles différentes selon le choix de l'utilisateur, petit village/grand village , petite ville/grande ville 
    \item L'utilisateur pourra choisir l'organisation des quartiers de la ville selon plusieurs options :
            - différences de richesse (quartier riche et pauvre)
            - différences culturel (quartier de mages, de marchants...)
            - différences religieuses 
         l'homogénéité des quartiers pourra aussi être personnalisable selon 3 niveaux :
          - niveau 1 : les quartiers sont complètement séparés par des grandes routes/avenues. 
          - niveau 2 : la frontière est plus légère (à la manière d'un dégradé).
          - niveau 3 : il n'y a plus de frontière et les quartiers sont mélangés aléatoirement.
    \item l'utilisateur pourra choisir des points d'intérêt à ajouter parmi une liste :
            fontaine, monuments, donjon, château, hôtel de ville, église/chapelle, taverne
            et indiquer leurs quantités.
    \item l'utilisateur pourra choisir le type de ville selon plusieurs types :
        - ville-rue
        - hippodamien (rectangle)
        - radioconcentrique (cercle)
    \item  La ville générée sera enregistrée dans un fichier et pourra être récupérée et réutilisée.
        l'enregistrement côté application sera dans un format type .txt ou .csv pour pouvoir être stocké et rechargé en mémoire.
    \item La génération des villes se fera aléatoirement par graine (random seed) et sera organisée par quartiers.
\end{enumerate}

\subsection{Besoins non-fonctionnels} 


\subsection{Portabilité de l'application}


\subsection{Risques et parades}


\subsection{Tests de validation et de contrôle}


\newpage
\bibliographystyle{aasjournal}
\bibliography{programme}{}

\end{document}
